車公你都夠膽老屈？

2019年02月08日

車公你都夠膽老屈？ - 馮睎乾

每年初二，全港最紅的「專欄作家」一定是車公。一年一度的車公專欄，短短廿八字，但信息量奇高。鴻文一出，各大媒體馬上轉載，全城議論紛紛。今年車公以「望梅止渴」為題，利用靈界社交平台，通過「劉二世」的人肉帳號，出了一帖，全文如下：「石田為業喜非常，畫餅將來未見香。怎曉田耕耘不得，那知餅食不充腸。」Hashtag是「#中籤」。

大家都說車公說得淺白，「石田」即不能耕的廢田，「畫餅充飢」比喻徒具虛名，全詩擺明罵政府廢，有願景，無實際，「識字都識得解」。又唔好咁講，這廿八字雖然淺白，但如果我問你「畫餅將來未見香」的「將來」怎麼解，你真的懂嗎？（答案見注1）又如劉二世，他把此詩視為吉籤，公然抽車公水，叫市民支持政府，官方解籤師也說「『石田為業喜非常』是不錯的籤文」，這樣曲解車公，難道都不識字？

又有人說，車公是暗示東大嶼人工島一場空。我雖反對填海，但不覺得有必要這樣解。既然石田耕不得，為什麼「喜非常」呢？石田典故可追溯至《左傳．哀公十一年》，當時吳王將要伐齊，越王勾踐率眾朝吳，還慷慨送贈財物，吳國群臣大喜，只有伍子胥憂懼，向吳王進諫，指越人才是「心腹之疾」，所以當務之急是滅越而不是伐齊，「得志於齊，猶獲石田也，無所用之」。明白這典故，車公籤主旨便非常清楚：一，提醒港人不要被表面的利益迷惑；二，說明內部矛盾比外在敵人遺患更大（是暗示香港不該捲入中美貿易戰嗎？）。

車公名字已不可考，但民間相傳，他曾隨宋帝昺南下；到明末，現今新界一帶爆發疫症，鄉民在田心村立車公廟，疫患乃止。今天趁此機會，讓我寫一首〈車公贊〉向這位敢言的KOL致敬：「名字久湮，精靈獨存。生護宋帝，歿祐田村。驅彼疫癘，錫福降恩。諷切俗吏，守貞直言。祠宇斯立，香火昌繁。無公不樂（注2），望重德尊。」

注：1，「將來」解「拿過來」，不是「未來」。2，《晉書．車胤傳》云「無車公不樂」，此處借用。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
過年鹹肉 (李純恩)

下一則
下一則
春晚打假 (邁克)

連車公都係反動份子